%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Informe descriptivas 
%% Proyecto formalizar para sustituir
%% Ultima modificacion: 13 agosto, 2021
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}

% normas apa
\usepackage[a4paper,top=2.54cm,bottom=2.54cm,left=2.54cm,right=2.54cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% packages
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{url}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{array}
\usepackage{lineno}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath,caption,threeparttable,booktabs}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{lipsum,graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{lineno}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{apacite}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{lscape}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{dcolumn}
\definecolor{blue}{HTML}{35B779}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{natbib}

\makeindex

% \usepackage{subfigure}
% \captionsetup[subfigure]{labelformat=simple,labelsep=colon}
% \renewcommand{\thesubfigure}{fig\arabic{subfigure}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulo y datos autores
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\section{Introducción}

\section{Datos}

\subsection{Delitos}

Para medir el nivel de crimen, se emplea la base de datos delitos del XXXX, cada registro contiene información del tipo de delito (homicidio, hurtos, extorsión,..), fecha y lugar del hecho. Para contruir la tasa de delitos por 100.000 habitantes, empleamos las proyecciones de población del Instituto Nacional de Estadísticas (INE) de Honduras.

\subsection{Incautaciones y rutas terrestres de trafico de drogas}

Para medir la escases de la oferta de cocaína en Honduras, empleamos datos de incautaciones de cocaína en Colombia. Este conjunto datos es recolectado por el Ministerio de defensa de Colombia y está disponible para el periodo 2010-2020 a nivel de operación de incautación. Cada registro provee información del lugar y la fecha de incautación, así como de la cantidad incautada.

\begin{figure}[H]
	\caption{Rutas terrestres de trafico de drogas en Honduras}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{input/figures/map_rutas_port.png}
	\begin{flushleft}
\scriptsize Fuente: Elaboración propia usando información de UNODC. \par
\scriptsize Nota: En color rojo se muestran las rutras terrestres de trafico de drogas en Honduras y en color verde los puntos de desembarque. \par
	\end{flushleft}
\end{figure}

Así mismo, para construir una medida de influencia de las incautaciones de droga en Colombia sobre los delitos en los municipios de Honduras, empleamos la capa con los puertos de desembarque y las rutas terrestres de trafico de cocaína en ese país. Está información, es suministrada por la Oficina de las Naciones Unidas contra las Drogas y el Delito (UNODC). Esta variable es computada como la distancia negativa (en cientos de kilómetros) del centroide de cada municipio a la ruta de trafico de cocaína más cercana. 

\subsection{Retornados}

Para analizar el efecto de los retornados sobre los niveles de violencia en Honduras, tomamos la base de datos del Sistema Integral de Atención al Migrante Retornado (SEMIR), la cual provee información del número de retornados mensuales para cada uno de los 16 estados del país. Sin embargo, los datos de retornados a nivel municipal, solo esta disponible anual. Para contruir una medida de retornados a nivel mensual y municipal, empleamos la participación anual del municipio en el número retornados en el estado.

\section{Metodología}

Para analizar el efecto de un choque negativo de oferta de cocaína y de un incremento en el número de retornados sobre violencia, estimamos un modelo de Poisson con efectos fijos como el ajustado en Hausman et al. (1984) y Wooldridge (1999). Este tipo de modelos es adecuado para trabajar con variables dependientes no negativas y con exceso de ceros, como las tasas de homicidio (Osgood, 2000). Además, puede tener ventajas sobre otros métodos de estimación (Wooldridge, 2010, capitulo 18) y los estimadores obtenidos se pueden interpretar como cambios porcentuales en las tasas de crimen ante un choque en la oferta de cocaína o del incremento de retornados. El modelo ajustado es: \\

$ratio_{i,t} = \delta Return_{i,t} + \phi Dist_{i}*Seizures_{t} + \psi Return_{i,t}*Dist_{i}*Seizures_{t} + \tau_{t} + \eta_i + \epsilon_{i,t}$ \quad (1) \\

donde $ratio_{i,t}$ es la tasa de crimen en el municipio $i$ durante el mes $t$. Para controlar por el efecto del número de retornados sobre el crimen, se incluye $Return_{i,t}$ que mide el número de retornados (en miles). $Dist_{i}$ es una medida de proximidad y está expresada como la distancia negativa (en cientos de kilómetros) a la ruta terrestre más cercana. $Seizures_{t}$ es el número (N) de operaciones de incautación o la cantidad (en miles de kilógramos) de cocaína incautada (Q) para las operaciones en las que se incautaron 10 kilogramos o más de cocaína en los departamentos costeros de Colombia. $\tau_{t}$ y $\eta_i$ son efectos fijos de tiempo y municipio respectivamente. Finalmente $\epsilon_{i,t}$ es el termino de error. 

\section{Resultados}

A continuación se presentan los resultados principales de la estimación del efecto de un choque negativo de oferta de cocaína y/o incremento en el número de retornados sobre violencia. En las columnas 1 y 2 se muestran las estimaciones de la ecuación (1) sobre la tasa de homicidios por 100 mil habitantes durante el periodo 2016-2019. Los resultados sugieren que no hay un efecto del número de retornados sobre las tasas de homicidios. Sin embargo, un choque de oferta de drogas causado por las incautaciónes de cocaína en Colombia, incrementa la tasa de homicidios en los municipios que están más cercanos a una ruta de trafico terrestre de cocina. El incremento por cada 100 kilómetros de proximidad a una ruta es de entre 0.05\% y 0.07\% para la frecuencia y la cantidad incautada respectivamente. No obstante, las estimaciones sugieren que este choque tiene un efecto contrario en los delitos contra la propiedad (robos y hurtos), causando una reducción de hasta 0.09\% en la tasa de delitos. \\

\input{input/tables/poisson_main_table.tex}

Sim embargo, el efecto de la triple interación (Retur*Dist. route*Seizures) no es consistente entre las diferentes estimaciones; Mientras en la columna 1 no hay un cambio estadísticamente significativo de la tasa de homicidios, la columna 2 muestra una reducción en la tasa de homicidios cuando hay un choque en el número de incautaciones. De igual forma, mientras en la columna 3 y 4 el coeficiente de la triple interacción es significativo, en la columna 3 es negativo en la columna 4 es positivo. Lo anterior sugiere que si bien parece haber una relación clara entre los choques de oferta y la proximidad a las rutas con la tasa de violencia en las ciudades, no ocurre así cuando analizamos el efecto de la triple interación sobre crimen. 

\section{Referencias}

Hausman, Jerry, Bronwyn H. Hall, and Zvi Griliches, "Econometric Models for Count Data with an Application to the Patents-RD Relationship," Econometrica, 1984, 52 (4). \\

Osgood, Wayne, D., "Poisson-Based Regression Analysis of Aggregate Crime Rates" Journal of Quantitative Criminology, 2000, 16, (1). \\

Wooldridge, Jeffrey M., "Distribution-Free Estimation of Some Nonlinear Panel Data Models,"
Journal of Econometrics, 1999, 90, 77–97. \\

Wooldridge, Jeffrey M., Econometric Analysis of Cross Section and Panel Data, MIT Press, 2010.

\end{document}

 